---
title: Java中的继承与接口
date: 2018-11-21 10:56:52
tags: 
    - 接口
categories: 
    - Java
---

**目录 start**
 
1. [继承和接口](#继承和接口)
    1. [继承](#继承)
    1. [接口](#接口)
        1. [常用接口](#常用接口)

**目录 end**|_2019-04-19 15:38_|
****************************************
# 继承和接口
> 要倾向于组合的使用多于继承

- [参考博客: java的重载、覆盖和隐藏的区别](http://www.cnblogs.com/xiaoQLu/archive/2013/01/07/2849869.html)

## 继承
## 接口

个人理解为一个接口就表明一种协议, 实现一个接口就是实现一种协议, 表明实现方能完成协议所规定的相关行为..

### 常用接口

> Comparable
- 可比较的, 此接口强行对实现它的每个类的对象进行整体排序。
- 此排序被称为该类的自然排序，类的`compareTo`方法被称为它的自然比较方法。实现此接口的对象列表或数组可以通过`Collections.sort` 和`Arrays.sort`进行自动排序。
- 实现此接口的对象可以用作有序映射表中的键或有序集合中的元素，无需指定比较器。强烈推荐（虽然不是必需的） 使`自然排序`与 `equals` 一致。
- 所谓`与equals一致`是指对于`类C` 的每一个 `e1 和 e2` 来说，当且仅当 `(e1.compareTo((Object)e2)==0)`与 `e1.equals((Object)e2)` 具有相同的布尔值时，类 C 的自然排序才叫做与 equals 一致 。
- 接口指定实现的方法 ：`int compareTo(T o)` 比较此对象与指定对象的顺序。如果该对象`小于、等于或大于`指定对象，则分别返回`负整数、零或正整数`。
- 强烈推荐 (x.compareTo(y)==0) == (x.equals(y)) 这种做法，但不是 严格要求这样做。一般来说，任何实现 Comparable 接口和违背此条件的类都应该清楚地指出这一事实。
    - 推荐如此阐述：“注意：此类具有与 equals 不一致的自然排序。”

> Comparator
- 比较器, 实现了此接口的类具有对某类型排序的能力
- 使用Lambda表达式的匿名实现 其实也是一样的实现了 compare(o1, o2) 方法 和 Comparable 中的 compareTo 的返回值的意义是一致的, 
    - 如果o1 `小于、等于或大于` o2，则分别返回`负整数、零或正整数`。
    - 默认是 Ascend 一个从小到大的有序, 为了不迷惑, 时间也应该使用相同的顺序, 从过去到未来

